 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{srcltx}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : suites (4), corrigé} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item La suite $(u_n)$ est arithmétique.\\
          Une suite arithmétique est telle que pour passer d'un terme au suivant on ajoute toujours le même nombre (la raison).\\
         \begin{minipage}{11cm}
          Ainsi, pour passer de $u_0$ à $u_4$, on ajoute 4 fois la raison $r$ de la suite.\\
          
          Ainsi, $r=\dfrac{95-111}{4}=-4$.\\
          
          On en déduit que la raison de la suite est $-4$ et son premier terme est $u_0=111$.
         \end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Remarques}{
Les points sur le graphique sont alignés ce qui est caractéristique des suites arithmétique. On a une suite décroissante (les points sont "de plus en plus bas", ce qui signifie que la raison de la suite est négative.}
\end{minipage}~\\~\\

         \psset{xunit=4.0cm,yunit=4.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=2.pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.5606740352714499,-3.5)(3.,-2.5)
\parametricplot[linewidth=0.8pt]{-0.04041843719784932}{3.1011742163919434}{1.*0.20859932942111414*cos(t)+0.*0.20859932942111414*sin(t)+1.2|0.*0.20859932942111414*cos(t)+1.*0.20859932942111414*sin(t)+-2.902809654487373}
\psline[linewidth=0.8pt](1.4084289634621174,-2.9112386179494907)(1.376510190258043,-2.8694881966649954)
\psline[linewidth=0.8pt](1.4084289634621174,-2.9112386179494907)(1.4291537467133968,-2.8510487198449206)
\rput[tl](1.364778395283612,-2.95){$u_1$}
\rput[tl](0.9419751350191525,-2.95){$u_0$}
\parametricplot[linewidth=0.8pt]{-0.01723967119453018}{3.124352982395263}{1.*0.17544561256426106*cos(t)+0.*0.17544561256426106*sin(t)+1.6254713059261574|0.*0.17544561256426106*cos(t)+1.*0.17544561256426106*sin(t)+-2.884014111474719}
\psline[linewidth=0.8pt](1.8008908473687106,-2.8870385863271766)(1.7658819836798534,-2.8373212752299497)
\psline[linewidth=0.8pt](1.8008908473687106,-2.8870385863271766)(1.8204956792276206,-2.827207627906289)
\rput[tl](1.7823938854834769,-2.95){$u_2$}
\parametricplot[linewidth=0.8pt]{-0.01714117813860927}{3.124451475451184}{1.*0.17701483277534746*cos(t)+0.*0.17701483277534746*sin(t)+2.019734531503734|0.*0.17701483277534746*cos(t)+1.*0.17701483277534746*sin(t)+-2.882832688186422}
\psline[linewidth=0.8pt](2.1967233596677946,-2.8858667823835207)(2.1663824176968127,-2.8393440046946816)
\psline[linewidth=0.8pt](2.1967233596677946,-2.8858667823835207)(2.2209961132445803,-2.835298545765218)
\rput[tl](2.168882755295774,-2.95){$u_3$}
\rput[tl](1.8,-3.21){$+4r$}
\rput[tl](1.5930402781257742,-2.6){$+ r$}
\rput[tl](1.9976863431641525,-2.6){$+r$}
\rput[tl](1.7357039549021254,-3){$u_0+2r$}
\rput[tl](2.135162249875909,-3){$u_0+3r$}
\rput[tl](1.3440273150252335,-3){$u_0+r$}
\psline[linewidth=0.8pt](1.,-3.1)(1.,-3.2)
\psline[linewidth=0.8pt](1.,-3.2)(2.6150309808509093,-3.1811105529855563)
\psline[linewidth=0.8pt]{->}(2.6150309808509093,-3.1811105529855563)(2.6150309808509093,-3.0955123469197456)
\rput[tl](1.1365165124414498,-2.6){$+r$}
\rput[tl](2.5579655101403684,-2.95){$u_4$}
\rput[tl](2.534620544849693,-3){$u_0+4r$}
\rput[tl](2.397144638137936,-2.6){$+r$}
\parametricplot[linewidth=1.2pt]{-0.01869699176463513}{3.122895661825158}{1.*0.19648928940966529*cos(t)+0.*0.19648928940966529*sin(t)+2.4238292479597945|0.*0.19648928940966529*cos(t)+1.*0.19648928940966529*sin(t)+-2.8844281828228704}
\psline[linewidth=0.8pt](2.620284194252555,-2.88810172740865)(2.5738228554545874,-2.8307083088935134)
\psline[linewidth=0.8pt](2.620284194252555,-2.88810172740865)(2.6418933966867133,-2.813514470958186)
\end{pspicture*}
  \item L'ordonnée du point d'abscisse 1 est donnée par $u_1=u_0+r=111-4=107$.\\
  
  \item 2017 est l'année de rang 7 (car $2010+7=2017$). Il s'agit donc de calculer $u_7$.\\
  \begin{minipage}{11cm}
 $u_5=u_4-4=95-4=91$,   $u_6=u_5+r=91-4=87$ et $u_7=u_6+r=87-4=83$.\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Plus rapide}{
$u_7=u_4+3\times r=95+3\times (-4)=83$.}
\end{minipage}~\\~\\
La durée moyenne quotidienne passée devant la télévision en 2017 est 83 minutes.
\end{enumerate}
  \item 
      \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Augmenter une quantité de 14 \% revient à la multiplier par $1+0,14=1,14$.\\
        On en déduit que le temps passé sur Internet est multiplié par 1,14 tous les ans.\\
        Ainsi : : $$v_{n+1}=1,14\times v_n$$
        
        
        \item On en déduit que $(v_n)$ est une suite géométrique de raison $q=1,14$.
        
        
        


      \end{enumerate}
    
      \begin{minipage}{10cm}
      \item  En reportant les valeurs des termes de la suite $(u_n)$, on constate que c'est à partir de l'année de rang 7 soit en 2017 que la durée quotidienne moyenne passée sur Internet dépasse pour la première fois la durée quotidienne moyenne passée devant la télévision.
      \end{minipage}
       \begin{minipage}{6cm}
          \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tableur*[12]{A/1.5cm,B/1.5cm,C/1.5cm}
\celtxt*[c]{A}{1}{$n$}
\celtxt*[c]{A}{2}{$0$}
\celtxt*[c]{A}{3}{$1$}
\celtxt*[c]{A}{4}{$2$}
\celtxt*[c]{A}{5}{$3$}
\celtxt*[c]{A}{6}{$4$}
\celtxt*[c]{A}{7}{$5$}
\celtxt*[c]{A}{8}{$6$}
\celtxt*[c]{A}{9}{$7$}
\celtxt*[c]{A}{10}{$8$}
\celtxt*[c]{A}{11}{$9$}
\celtxt*[c]{A}{12}{$10$}
\celtxt*[c]{B}{1}{$u_n$}
\celtxt*[c]{B}{2}{$111$}
\celtxt*[c,color=red]{B}{3}{$107$}
\celtxt*[c,color=red]{B}{4}{$103$}
\celtxt*[c,color=red]{B}{5}{$99$}
\celtxt*[c,color=red]{B}{6}{$95$}
\celtxt*[c,color=red]{B}{7}{$91$}
\celtxt*[c,color=red]{B}{8}{$87$}
\celtxt*[c,color=red]{B}{9}{$83$}
\celtxt*[c]{C}{1}{$v_n$}
\celtxt*[c]{C}{2}{$38$}
\celtxt*[c]{C}{5}{$56$}
\celtxt*[c]{C}{6}{$64$}
\celtxt*[c]{C}{7}{$73$}
\celtxt*[c]{C}{8}{$83$}
\celtxt*[c]{C}{9}{$95$}
\celtxt*[c]{C}{10}{$108$}
\celtxt*[c]{C}{11}{$123$}
\celtxt*[c]{C}{12}{$140$}
\selecCell{B}{9}
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \end{minipage}
    
       
\end{enumerate}


\end{document}

